Dans le club vidéo d'un lycée, on étudie les deux caractères~: genre (fille ou garçon) et dernier film visionné (\textit{Atlantide}, \textit{Banzaï} ou \textit{Collatéral}). \\

Voici les résultats obtenus :

\begin{center}
  {\large\lightfont Tableau des effectifs}
  \medskip

  \begin{tblr}{width=0.8\linewidth,colspec={*{5}{X[c,1]}},hline{1}={2-5}{},hline{2-5},vline{1}={2-5}{},vline{2-6},stretch=1.6,row{1}={bg=colorPrim!20,font=\bfseries},column{1}={bg=colorPrim!20,font=\bfseries},cell{1}{1}={bg=white}}
            & \textit{Atlantide} & \textit{Banzaï} & \textit{Collatéral} & Total \\
    Filles  & $20$               & $20$            & $15$                &       \\
    Garçons & $12$               & $25$            & $30$                &       \\
    Total   &                    &                 &                     &       \\
  \end{tblr}
\end{center}

\faHandPointRight[regular] Compléter les cases vides du tableau.

\section*{Probabilités}

Dans cette partie, l'\textbf{ensemble de référence} est l'ensemble des élèves du club vidéo.

L'expérience aléatoire est~: \og{} \textit{On choisit un élève au hasard dans ce club} \fg{}

On note les évènements par la première lettre de chaque mot. Par exemple :
\begin{itemize}
  \item $F$~:  \og{} \textit{l'élève tiré au hasard est une fille.} \fg{}
  \item $A$~:  \og{} \textit{l'élève tiré au hasard a visionné l'\textit{Atlantide}.} \fg{}
\end{itemize}
\bigskip

On sélectionne un élève au hasard.
\begin{enumerate}
  \item Calculer la probabilité que cet élève soit une fille et ait visionné le film \textit{Banzaï}.
        On la note $p(F\cap B)$.
  \item Calculer la probabilité que cet élève soit une fille. On la note $p(F)$.
  \item Calculer la probabilité que cet élève ait visionné \textit{Banzaï}.\\
        Comment note t-on cette probabilité~?
  \item Compléter le tableau des probabilités suivant :
        \begin{center}
          {\large\lightfont Tableau des probabilités par rapport à l'effectif total}
          \medskip

          \begin{tblr}{width=0.8\linewidth,colspec={*{5}{X[c,1]}},hline{1}={2-5}{},hline{2-5},vline{1}={2-4}{},vline{2-6},stretch=1.6,row{1}={bg=colorPrim!20,font=\bfseries},column{1}={bg=colorPrim!20,font=\bfseries},cell{1}{1}={bg=white}}
                    & \textit{Atlantide} & \textit{Banzaï} & \textit{Collatéral} & Total \\
            Filles  &                    &                 &                     &       \\
            Garçons &                    &                 &                     &       \\
            Total   &                    &                 &                     &       \\
          \end{tblr}
        \end{center}
\end{enumerate}

\section*{Probabilités conditionnelles}

\subsection*{En référence au genre}
Dans cette partie, l'ensemble de référence change et est lié au genre.

\begin{enumerate}
  \item \textit{Sachant que c'est une fille}, quelle est la probabilité qu'elle ait visionné le film \textit{Banzaï} ?
        On la note $P_F(B)$.
  \item \textit{Sachant que c'est un garçon}, quelle est la probabilité qu'il ait visionné le film \textit{Collatéral}~?
        Comment note-t-on cette probabilité~?
  \item Compléter le tableau des probabilités \textit{par rapport aux lignes} :
        \begin{center}
          {\large\lightfont Tableau des probabilités par rapport au genre}
          \medskip

          \begin{tblr}{width=0.8\linewidth,colspec={*{5}{X[c,1]}},hline{1}={2-5}{},hline{2-4},vline{1}={2-4}{},vline{2-6},stretch=1.6,row{1}={bg=colorPrim!20,font=\bfseries},column{1}={bg=colorPrim!20,font=\bfseries},cell{1}{1}={bg=white}}
                    & \textit{Atlantide} & \textit{Banzaï} & \textit{Collatéral} & Total \\
            Filles  &                    &                 &                     &       \\
            Garçons &                    &                 &                     &       \\
          \end{tblr}
        \end{center}
  \item Compléter avec les probabilités l'arbre pondéré suivant à l'aide du tableau ci-dessous :
        \begin{multicols}{2}
          \begin{center}
            {\lightfont Avec les notations}
            \medskip

            \begin{tikzpicture}[%
                grow'=right,%
                level 1/.style={sibling distance=30mm},%
                level 2/.style={sibling distance=10mm,level distance=30mm},%
              ]
              \node[inner sep=0pt]{}
              child {node{F}
                  child {node {A}}
                  child {node {B}}
                  child {node {C}}
                }
              child {node{G}
                  child {node {A}}
                  child {node {B}}
                  child {node {C}}
                };
            \end{tikzpicture}
          \end{center}

          \begin{center}
            {\lightfont Avec les valeurs}
            \medskip

            \begin{tikzpicture}[%
                grow'=right,%
                level 1/.style={sibling distance=30mm},%
                level 2/.style={sibling distance=10mm,level distance=30mm},%
              ]
              \node[inner sep=0pt]{}
              child {node{F}
                  child {node {A}}
                  child {node {B}}
                  child {node {C}}
                }
              child {node{G}
                  child {node {A}}
                  child {node {B}}
                  child {node {C}}
                };
            \end{tikzpicture}
          \end{center}
        \end{multicols}
\end{enumerate}

\subsection*{En référence aux films}
Dans cette partie, l'ensemble de référence change et est lié au film.

\begin{enumerate}
  \item Sachant que l'élève a visionné le film \textit{Banzaï}, quelle est la probabilité que ce soit une fille ?\\ Comment noter cette probabilité ?
  \item Sachant que l'élève a visionné le film \textit{Collatéral} quelle est la probabilité que ce soit un garçon \\ Comment la note-t-on ?
  \item Compléter le tableau des probabilités par rapport aux colonnes :
        \medskip
        \begin{center}
          {\large\lightfont Tableau des probabilités par rapport au film}
          \medskip

          \begin{tblr}{width=0.8\linewidth,colspec={*{4}{X[c,1]}},hline{1}={2-5}{},hline{2-5},vline{1}={2-5}{},vline{2-5},stretch=1.6,row{1}={bg=colorPrim!20,font=\bfseries},column{1}={bg=colorPrim!20,font=\bfseries},cell{1}{1}={bg=white}}
                    & \textit{Atlantide} & \textit{Banzaï} & \textit{Collatéral} \\
            Filles  &                    &                 &                     \\
            Garçons &                    &                 &                     \\
            Total   &                    &                 &                     \\
          \end{tblr}
        \end{center}
  \item Compléter avec les probabilités l'arbre pondéré suivant à l'aide du tableau ci-dessous :
        \begin{multicols}{2}
          \begin{center}
            {\lightfont Avec les notations}
            \medskip

            \begin{tikzpicture}[%
                grow'=right,%
                level 1/.style={sibling distance=25mm},%
                level 2/.style={sibling distance=10mm,level distance=30mm},%
              ]
              \node[inner sep=0pt]{}
              child {node {A}
                  child{node {F}}
                  child{node {G}}
                }
              child {node {B}
                  child{node {F}}
                  child{node {G}}
                }
              child {node {C}
                  child{node {F}}
                  child{node {G}}
                }
              ;
            \end{tikzpicture}
          \end{center}

          \begin{center}
            {\lightfont Avec les valeurs}
            \medskip

            \begin{tikzpicture}[%
                grow'=right,%
                level 1/.style={sibling distance=25mm},%
                level 2/.style={sibling distance=10mm,level distance=30mm},%
              ]
              \node[inner sep=0pt]{}
              child {node {A}
                  child{node {F}}
                  child{node {G}}
                }
              child {node {B}
                  child{node {F}}
                  child{node {G}}
                }
              child {node {C}
                  child{node {F}}
                  child{node {G}}
                }
              ;
            \end{tikzpicture}
          \end{center}
        \end{multicols}
\end{enumerate}